\section*{Aufgabe 2}

\newcommand{\idiv}{\operatorname{div}}
\newcommand{\F}{\mathsf{F}}
\newcommand{\spc}{\mspace{15mu}}
\newcommand{\rv}{
\begin{array}{rcl}
  \texttt{fun}\ \F &=& (n:pnat):nat;\\
                   & & \texttt{if}\spc n=1\spc\texttt{then}\spc0\spc
                       \texttt{else}\spc1+\F(n\idiv 2)\spc\texttt{fi}
\end{array}
}

{\Huge
{\color{red}
  Es fehlt noch die Eindeutigkeit der Semantik (Aufgabe 1 benutzen,
  also insb.\ nachrechnen, dass die Voraussetzungen der Aufgabe 1
  erfüllt sind!)
}

}

Die Funktion $f\colon\bbn_{>0}\to\bbn$ sei durch folgende Eigenschaft
festgelegt:
\[
   \forall\ x\in\bbn_{>0}\quad\forall\ y\in\bbn\qquad f(x) = y \iff 2^y
   \leqs x \land x < 2^{y+1}\qquad(\ast)\quad.
\]

Außerdem sei die Rechenvorschrift $\F$ durch
\[ \rv \]
gegeben.

\begin{beh}~
  \begin{enumerate}
  \item Es gelten $f(1)=0$ sowie $f(n)=1+f(n\idiv 2)$ für alle $n\in
    \bbn_{\geqs2}$.
  \item Eine $f$ berechnende Rechenvorschrift ist $\F$.
  \item Die strikte Erweiterung $f^\bot$ der Funktion $f$ ist gleich
    der Call-by-name-Semantik der Rechenvorschrift $\F$.
  \end{enumerate}
\end{beh}

\begin{bew}~
  \begin{enumerate}
  \item Dass durch $(\ast)$ tatsächlich eine Funktion gegeben ist,
    glauben wir sofort.\\
    Indem wir $x$ den Wert $1$ und $y$ den Wert $0$ erteilen, erhalten
    wir
    \[
    \begin{array}{rrll}
      f(1)= 0 & \iff & 2^0 \leqs 1 \land 1 < 2^1\\
              & \iff & 1 \leqs 1 \land 1<2\\
              & \iff & \textbf{wahr}\quad.
    \end{array}
    \]
    Die verbleibende Behauptung zeigen wir, indem wir zunächst
    nachweisen, dass
    \[
        f(n) = \left\lfloor \log_2(n)\right\rfloor\qquad\text{für alle
          $n\in\bbn_{>0}$}
    \]
    gilt.
    % Für $n=1$ haben wir dies bereits gezeigt.
    Seien also $x\in\bbn_{>0}$ und $y\in\bbn$. Dann gilt
    \[
    \begin{array}{rrlll}
      &      & f(x) = y\\
      & \iff & 2^y \leqs x \land x < 2^{y+1}\\
      & \iff & y \leqs \log_2(x) \land \log_2(x) < y+1 &&
                                                         \text{$\log_2(\cdot)$
                                                          ist streng
                                                          monoton wachsend}\\
      & \iff & y=\left\lfloor\log_2(x)\right\rfloor\quad.
    \end{array}
    \]
    
    Sei $n\in\bbn_{\geqs2}$. Sei $m\in\bbn$, und es gelte $m=n\idiv
    2$. Dann gibt es $r\in\set{0,\,1}$ mit $n=2\,m+r$, und es folgt
    \[
    \begin{array}{rrlll}
      f(n)&=& f(2\,m+r)\\
          &=& \left\lfloor\log_2(2\,m+r)\right\rfloor\\
          &=& \left\lfloor1+\log_2((2\,m+r)\idiv2)\right\rfloor&& \text{wegen
                                                                  $2\,m+r<2\,m+2$}\\
          &=& 1+\left\lfloor\log_2((2\,m+r)\idiv2)\right\rfloor\\
          &=&1+\left\lfloor\log_2(n\idiv2)\right\rfloor\\
          &=&1+f(n\idiv2)\\

          % &=& \left\lfloor\log_2(2\,m+r)\right\rfloor\\
          % &=& \left\lfloor\log_2(2\,m)\right\rfloor && \text{wegen
          %                                              $2\,m+r<2\,m+2$}\\
          % &=& \left\lfloor1+\log_2(m)\right\rfloor\\
          % &=& 1+\left\lfloor\log_2(m)\right\rfloor\\
          % &=& 1+f()
    \end{array}
    \]
    
  \item Aus den Gleichungen $f(1)=0$ sowie $f(n)=1+f(n\idiv 2)$ für
    alle $n\in \bbn_{\geqs2}$ erhalten wir die Rechenvorschrift \[ \rv \]
    unmittelbar.
  \item Die strikte Erweiterung $f^\bot$ von $f$ ist gegeben durch
    \[
    \begin{array}{lrlll}
      f^\bot&\colon&\bbn^\bot&\to     &\left(\bbn_{>0}\right)^\bot\\[2mm]
            &      & n      &\mapsto&
                              \begin{cases}
                                \bot & \text{falls $n=\bot$}\\
                                0    & \text{falls $n=1$}\\
                                1+f^\bot(n\idiv 2) & \text{sonst}
                              \end{cases}
    \end{array}
    \]
    Es gilt dann
    \[
    \sem{\rv} = \mu_\tau\quad,
    \]
    wobei das Funktional $\tau\colon i[pnat\to nat]\to i[pnat\to nat]$
    {\color{red} hier fehlt noch ein geschliffenes Satzende!}

    Sei $a\in ENV$. Dann gilt für alle $h\in i[pnat\to nat]$ und für
    alle $u\in(\bbn_{>0})^\bot$:
    \begin{small}      
    \[
    \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
    \begin{array}{rcl}
      (\tau[h])(u)&=& \sem{\texttt{fun}\ \F = \ldots}(a[F\ot h])(u)\\
      &=& \sem{\texttt{if}\spc n=1\spc\texttt{then}\spc0\spc
                       \texttt{else}\spc1+\F(n\idiv
          2)\spc\texttt{fi}}(a[F\ot h,\ n\ot u])\\[4mm]
      &=&
          \begin{cases}
            \bot & \text{falls $\sem{n=1}(a[F\ot h,\ n\ot u])=\bot$}\\
            \sem{0}(a[F\ot h,\ n\ot u]) & \text{falls
              $\sem{n=1}(a[F\ot h,\ n\ot u])=\btt$}\\
            \sem{1+\F(n\idiv 2)}(a[F\ot h,\ n\ot u]) & \text{falls
              $\sem{n=1}(a[F\ot h,\ n\ot u])=\bff$}\\
          \end{cases}\\[12mm]
      &=&
          \begin{cases}
            \bot & \text{falls $u=\bot$}\\
            \sem{0}(a[F\ot h,\ n\ot u]) & \text{falls $u=1$}\\
            \sem{1+\F(n\idiv 2)}(a[F\ot h,\ n\ot u]) & \text{sonst}\\
          \end{cases}\\[12mm]
      &=&
          \begin{cases}
            \bot & \text{falls $u=\bot$}\\
            0 & \text{falls $u=1$}\\
            \sem{1}(a[F\ot h,\ n\ot u]) \mathbf+ \sem{\F(n\idiv
              2)}(a[F\ot h,\ n\ot u]) & \text{sonst}\\
          \end{cases}\\[12mm]
      &=&
          \begin{cases}
            \bot & \text{falls $u=\bot$}\\
            0 & \text{falls $u=1$}\\[2mm]
            \left.\begin{array}{l}
              \ \ \ \ \sem{1}(a[F\ot h,\ n\ot u]) \\
              \mathbf{+} \sem{\F}(a[F\ot h,\
            n\ot u])\\
              \ \ \ \ \ \ \ \ \ (\sem{n\idiv
              2})(a[F\ot h,\ n\ot u])
            \end{array}\right\}
            & \text{sonst}\\
          \end{cases}\\[18mm]
      &=& \text{[\ldots\  noch mehr Zwischenschritte?\ \ldots]}\\[4mm]
      &=&
          \begin{cases}
            \bot & \text{falls $u=\bot$}\\
            0 & \text{falls $u=1$}\\
            1+h(u\idiv 2)& \text{sonst}\\
          \end{cases}\\[12mm]
      &=&
          f^\bot(u)\quad.
          \fertich
    \end{array}
    \]
    \end{small}
  \end{enumerate}
\end{bew}
